\hypertarget{introduzione}{%
\section{Introduzione}\label{introduzione}}

Le molecole diatomiche che vogliamo studiare (\ce{H2}, \ce{HO} e
\ce{O2})

\hypertarget{approssimazione-semiclassica-wkb}{%
\subsection{Approssimazione Semiclassica
WKB}\label{approssimazione-semiclassica-wkb}}

Supponiamo di voler trovare la soluzione dell'equazione di Schrödinger
\[
u_E''(x) + \frac{2m}{\hbar^2} (E - V(x))\; u_E(x) = 0\; .
\] Definiamo \(k(x)\) tale che \[
k(x) = \left[ \frac{2m}{\hbar^2} (E-V(x)) \right]^{1/2} \text{per } E>V(x)
\] \[
k(x) = -i\kappa(x) = -i\left[ \frac{2m}{\hbar^2} (V(x)-E) \right]^{1/2} \text{per } E>V(x)
\]

La nostra equazione di Schrödinger diventa dunque \[
u_E''(x) + k^2(x)\, u_E(x) = 0
\] che corrisponde all'equazione dell'oscillatore armonico per \(k(x)\)
costante. Se invece assumiamo che \(V(x)\) vari lentamente con \(x\),
ovvero che rispetti la condizione \(\hbar |W''(x)| \ll |W'(x)|^2\),
possiamo prendere una \(u_E(x)\) della forma \(\exp[iW(x)/\hbar]\).

Si può ricavare dall'imposizioni di condizioni di raccordo nei punti di
inversione \(x_1\) e \(x_2\) la seguente condizione di periodicità \[
\int_{x_1}^{x^2} dx \sqrt{2m [E-V(x)]} = \left( n + \frac{1}{2} \right) \pi \hbar\; .
\]

\hypertarget{potenziale-lennard-jones}{%
\subsection{Potenziale Lennard-Jones}\label{potenziale-lennard-jones}}

\hypertarget{quesiti}{%
\section{Quesiti}\label{quesiti}}

\hypertarget{wkb-per-loscillatore-armonico}{%
\subsection{WKB per l'Oscillatore
Armonico}\label{wkb-per-loscillatore-armonico}}

Dobbiamo verificare che se cerchiamo i livelli energetici
dell'oscillatore utilizzando le condizioni di quantizzazione date
dall'approssimazione WKB, troveremo le soluzioni esatte date dalla
teoria. Richiediamo dunque che \[
    E=V(x)=\frac{1}{2}m\omega^2x^2
\] e, risolvendo l'equazione di secondo grado otteniamo che i punti di
inversione sono \[
    x_{1,2} = \mp\sqrt{\frac{2E}{m\omega^2}}\;.
\] Applichiamo dunque questi punti di inversione alla formula \[
    \int_{x_1}^{x_2} dx \sqrt{2m[E-\frac{1}{2}m\omega^2x^2]} = \left( n + \frac{1}{2} \right) \pi \hbar \; .
\] Risolviamo l'integrale al primo termine: per semplificare i calcoli
possiamo eseguire la sostituzione \(u=\omega x\sqrt{m/2E}\). In questo
modo otteniamo l'integrale \(\int_{-1}^{+1}\sqrt{1-u^2}\), del cui
integrale definito conosciamo la soluzione tabulata
\(\int \sqrt{1-u^2} = u\sqrt{1-u^2}/2+\arcsin(u)/2+\text{c}\). Otteniamo
quindi l'equazione \[
    E\frac{\pi}{\omega} = \left( n + \frac{1}{2} \right) \pi \hbar
\] che a meno di fattorizzazione dà come risultato i livelli energetici
dell'oscillatore armonico, ovvero \[
    E = \left( n + \frac{1}{2} \right) \hbar \omega\; .
\]

\hypertarget{wkb-per-lennard-jones}{%
\subsection{WKB per Lennard-Jones}\label{wkb-per-lennard-jones}}

La condizione sulle energie \[
    \int_{r_1}^{r_2} dr \sqrt{2m(E-V(r))} - \pi \left( n + \frac{1}{2} \right)\hbar = 0
\] si può riscrivere nei termini adimensionali \(x=r/\sigma\) e
\(\tilde E = E/\varepsilon\) del potenziale di Lennard-Jones come \[
    \sqrt{2m\varepsilon\sigma^{2}} \int_{x_1}^{x_2} dx \sqrt{\tilde E-\frac{4}{x^{12}} + \frac{4}{x^6}} - \pi \left( n + \frac{1}{2} \right) \hbar = 0\; .
\]

Se fattorizziamo tutto per \(1/\sqrt{2m\varepsilon\sigma^2}\) possiamo
riscrivere la condizione come \[
    \gamma\int_{x_1}^{x_2} dx \sqrt{\tilde E-\frac{4}{x^{12}} + \frac{4}{x^6}} = \pi \left( n + \frac{1}{2} \right)
\] dove \(\gamma = \sqrt{2m\varepsilon\sigma^2/\hbar^2 }\) è un
parametro che conosciamo per le molecole diatomiche H2, HO e O2. Per le
tre molecole \(\gamma\) vale rispettivamente \(21.7\), \(24.8\) e
\(150\).

\hypertarget{livelli-energetici-di-lj-in-approssimazione-wkb}{%
\subsection{Livelli Energetici di LJ in approssimazione
WKB}\label{livelli-energetici-di-lj-in-approssimazione-wkb}}

Con il nostro programma vogliamo trovare, per diversi valori di
\(n=0,1,2,3,\dots\), i valori di energia \(E_n\) che soddisfano le
condizioni dell'approssimazione WKB. Usando le sostituzioni precedenti e
normalizzando per \(\tilde E\) abbiamo \[
v(x) = 4 (x^{-12} - x^{-6})\; .
\]

Il programma procede nel seguente modo:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Partiamo da \(n=0\), lo stato fondamentale. In prima istanza vogliamo
  trovare i livelli energetici della nostra buca di potenziale: per fare
  ciò, dobbiamo trovare le \(\tilde E\) che soddisfino l'equazione
  riportata sopra. Quindi, partendo dal minimo della buca di potenziale
  (\(\tilde E = -1\)), procediamo per piccoli step andando a cercare gli
  \(x_1\) ed \(x_2\) corrispondenti alla \(\tilde E\) fissata, date
  dall'equazione di secondo grado \[\tilde E - 4u^2 + 5u\] dove
  \(u=x^{-6}\).
\end{enumerate}
